В 1998 г. исследователям Университеташтата  Висконсин  удалось  получитькультуру  эмбриональных  стволовыхклеток человека, которые 
дифференцировались в нервные, мышечные и костные клетки, а также клетки островковподжелудочной железы. Открытие возможности  культивирования  
эмбриональных  стволовых  клеток  по  своейзначимости стоит в одном ряду с открытием ДНК и расшифровкой геномачеловека.Потенциальные  
возможности  стволовых клеток стимулировали поиск подходов для их использования в медицинеи породили большие надежды, связанные с принципиально 
новыми, так называемыми клеточными технологиями.Клеточные технологии — совокупностьметодов,  направленных  на  выделениеотдельных типов клеток из 
какойлиботкани, их культивирование (выращивание)  с  целью  увеличения  количестваопределенного типа клеток и последующего использования 
продуктов жизнедеятельности этих клеток или самихклеток в научных или научнопрактических целях. Это новая многообещающая отрасль современной 
биомедицины, и от того, по какому пути она пойдет, зависит будущее медицины в ближайшие десятилетия.Уже к июню 2002 г. было создано более30 
биотехнологических стартап компаний в 11 странах с ежегодным бюджетом около 200 млн. долл., основнойкоммерческой деятельностью которыхстали 
технологии, основанные на применении стволовых клеток и терапевтическом  клонировании.  Рынок  клеточных технологий в 2005 г. оценивался в 26,6 
млрд. долл., в 2010 г. — в 56,2млрд. долл., в 2015 — в 96,3 млрд. долл.На сегодняшний день более 300 компаний занимаются разработкой подходовк 
клеточной терапии, из них 85 — с использованием стволовых клеток.Трансплантация  стволовых  клетокпрочно вошла в арсенал современныхподходов к 
лечению целого ряда наследственных и приобретенных заболеваний. Аутологичные кроветворныестволовые клетки уже на протяженииСТВОЛОВЫЕ КЛЕТКИ И 
КЛЕТОЧНЫЕТЕХНОЛОГИИ: НАСТОЯЩЕЕ И БУДУЩЕЕМ.А.ПАЛЬЦЕВ, академик РАН и РАМН, д.м.н., проф.В 1908 г. русский гистолог А.А.Максимов сформулировал 
концепцию существования стволовых клеток в кроветворной ткани (стволовых кроветворных клеток). В середине 70х годов А.Я.Фриденштейн с соавторами 
описали стволовую мезенхимальную клетку в строме костного мозга. Успешныеисследования стволовых клеток, проводимые до начала 90х годов в 
рядеинститутов РАН и РАМН, позволяли сохранять определенные приоритетыотечественной науки до середины 90х годов ХХ в. Однако дальнейшие 
исследования стволовых клеток в нашей стране практически прекратились,за исключением работы отдельных научных групп.двух  десятилетий  
используются  длявосстановления  кроветворения  у  пациентов с онкологическими и гематологическими  заболеваниями.  Аутологичные  
мезенхимальные  клетки  применяются при лечении инфаркта миокарда и хронической сердечной недостаточности. Активно разрабатываются подходы к 
применению трансплантации стволовых клеток при лечениизаболеваний,  которые  до  последнеговремени  считались  неизлечимыми  спомощью  
традиционных  подходов:инсульта, нейродегенеративных заболеваний, травм головного и спинногомозга.Использование клеток, выделенных изразличных 
органов и тканей человека,для лечения заболеваний получило название  «регенераторная  медицина».В регенераторной  медицине  условноможно  
выделить  два  направления  —клеточная и тканевая инженерия.Клеточная инженерия основывается навыделении  определенных  типов  клеток, придании им 
in vitro с помощью генетических конструкций или «сигнальных» молекул специфических свойств и  введения  их  в  организм  больного.Наиболее ярким 
примером клеточнойинженерии  является  использованиедендритных клеток для модуляции иммунного  статуса  и  стволовых  клетоккак инструментов для 
генной терапии.Тканевая инженерия является самостоятельным  междисциплинарным  направлением. Эта форма терапии отличается от стандартной терапии 
тем, чтосформированная  инженерным  путемткань интегрируется в организм пациента, осуществляя постоянное и специфическое лечение болезни.При 
создании новой ткани используютодин из трех общих подходов:1. Дизайн и выращивание ткани человека in vitro с последующей ее имплантацией  для  
восстановления  или  замещения поврежденных тканей. Наиболееярким примером подобной терапии является  пересадка  компонентов  кожипри лечении 
ожогов, использующаяся вклинике более 10 лет.2.Имплантация  клеток,  содержащихсредства,  индуцирующие  репарациюили регенерацию функции 
поврежденных  тканей.  Этот  подход  основан  навыделении  клеток,  добавлении  к  нимопределенных  «сигнальных»  молекул,подобных факторам роста, 
и переносеэтих клеток в биоматериалы, обеспечивающие регенерацию тканей. Наиболеечасто  в  качестве  биоматериалов  используются новые полимеры, 
образующие трехмерные конфигурации, удобные для прикрепления и роста клеток,реконструирующих поврежденные ткани. Примером такого биоматериала 
является  биоматрикс,  стимулирующийрост костной ткани при заболеванияхпериодонта.3. Использование внутренних потенциалов тканей для восстановления 
функции поврежденных органов и тканей.Этот подход использует технику выделения стволовых клеток (СК), которыелибо имплантируются пациенту 
непосредственно в суспензии или в структурном матриксе, либо после коммитирования in vitro.СВОЙ ИЛИ ЧУЖОЙ                          В тех случаях, 
когда необходим зрелыйимплантат и ожидается минимальныйтканевой  ремоделинг,  предпочтительным  клеточным  источником  являетсяаутогенный  
материал.  Аллогенные  жеклетки, как было показано на примередермального  эквивалента,  приобретают  особую  практическую  ценность,когда  речь  
идет  о  конструированиивременной  провизиональной  ткани.Аллогенный  материал,  иммуногенность  которого  может  варьировать,  входе  репарации  
подвергается  постепенному лизису или даже отторгается,стимулируя в то же самое время репаративный процесс за счет собственныхсил организма.
Применение того или иного подходазависит  от  конечной  цели  и  имеетсвои «за» и «против». Понятно, что неоспоримым  преимуществом  аутогенного  
источника  является  отсутствиеиммунной реакции, хотя риск инфицирования при этом не сводится к нулю, т.к. клетки проходят ряд этапов 
внеорганизма,  прежде  чем  быть  зановоретрансплантированными  в  составереконструированой  ткани  или  частиоргана. Проблемы, однако, в 
основномсвязаны с получением нужного количества  клеток  in  vitro  за  желаемыйпромежуток  времени.  На  фоне  успехов, достигнутых в технологиях 
культивирования, когда стало возможнымпервичное культивирование практически любых типов клеток из весьма ограниченного  фрагмента  ткани,  
использование  собственных  клеток  пациента кажется наиболее простым выбором. Однако здесь существуют определенные  ограничения.  
Возможностьполучения  адекватного  биопсийногоматериала зависит от требуемого типаткани и состояния пациента, подразумевающего, что лимитирующими 
факторами могут стать те или иные заболевания  и/или  возраст.  Особенностинекоторых типов тканей не располагают к получению такого количества 
аутологичных клеток, которого было быдостаточно для первичного размножения в культуре. Например, для изоляции минимально необходимого количества  
клеток  из  суставного  хрящавзрослого пациента требуется недопустимо  большой  фрагмент  хрящевойткани  изза  относительно  низкойплотности  
хондроцитов  и  слишкомнизкого пролиферативного потенциала. А для получения 20 млн. остеобластов из надкостницы 36летнего пациента  (для  
реконструкции  дистальнойфаланги большого пальца) потребовалось  9  недель.  Подобные  ситуациииногда предопределяют неизбежностьобращения к 
аллогенным источникам,в качестве которых могут служить операционный и абортивный материал, адля  низковаскуляризированных  тканей также и свежий 
трупный материал.Несомненным  преимуществом  использования  аллогенных  источниковявляется, в основном, их сиюминутнаядоступность,  например  
посредствомсоздания  банков  аллогенных  донорских  тканей  и  клеток.  Получение  иподдержание  аллогенных  культур  икриоконсервация тканей и 
суспензийкультивированных аллогенных клетокдает  возможность  получать  клеткитребуемого типа в нужных количествах за предельно короткий промежуток 
времени.Главной проблемой использования аллогенных клеток, однако, все же является реакция отторжения. Но и здесьнеобходимо учитывать, что сила 
иммунного ответа колеблется, опятьтаки, в зависимости от клеточного типа.Эндотелиальные клетки, как правило,индуцируют сильный ответ, в то 
времякак  фибробласты,  кератиноциты  игладкомышечные клетки сами по себеменее иммуногенны. Реакция также зависит от возраста донора. Так, 
фетальные и неонатальные клетки проявляютнизкую  иммуногенность,  вплоть  дополного ее отсуствия. Помимо выявления инфекций, аллогенный 
материалнеобходимо подвергать скринингу напредмет  других  потенциальных  рисков,  ассоциированных,  например,  сненормальным кариотипом и 
приобретением туморогенности.
В  настоящее  время  для  получения  ихранения аллогенных клеток используются биобанки. В частности, в нашейстране и за рубежом активно 
создаютсябанки  стволовых  клеток,  хранящие  восновном  плацентарную/пуповиннуюкровь.  Создание  коллекции  образцовстволовых  клеток  пуповинной  
кровипредставляет  реальную  альтернативурегистрам костного мозга, и все необходимые условия для этого существуют.Ежегодно  в  мире  происходят  
десяткимиллионов родов, т.е. существует неиссякаемый источник стволовых клеток.Их получение не несет опасности дляздоровья донора. В отличие от 
кровивзрослых  доноров,  пуповинная  кровькрайне  редко  бывает  инфицированавирусами  и  другими  агентами,  представляющими  потенциальную  
опасность для здоровья реципиента.Программы по созданию банков стволовых клеток пуповинной крови активно  развиваются  практически  во  всехстранах 
мира. Первое из подобных учреждений  —  НьюЙоркский  ЦентрКрови — появилось в 1993 г.; в том жегоду  были  созданы  банки  стволовыхклеток в Милане 
и Дюссельдорфе. Сегодня в мире насчитывается около 50 активных  банковрегистров,  в  которыххранится,  в  общей  сложности,  около200  000  
готовых  для  трансплантацииединиц пуповинной крови.«Именные»  или  «семейные»  банки  СКпуповинной крови представляют собойальтернативу  
банкамрегистрам.  Этибанки осуществляют целевое хранениеклеток,  предполагающее  их  перспективное применение в случае возникновения  заболевания  
у  самого  ребенкаили его ближайших родственников. Вотличие от банковрегистров, нормальное  функционирование  которых  (т.е.высокая  вероятность  
подбора  совместимого  донора)  возможно  лишь  приопределенном  объеме  хранилища(обычно,  десятки  тысяч  образцов),именные банки не имеют 
подобных ограничений.  Во  всем  мире  «именное»хранение  стволовых  клеток  пуповинной крови развивается не менее активно, а количество образцов, 
хранящихсяв частных банках, не уступает запасамбанковрегистров:  отдельные  коллекции уже давно превысили десятки тысяч образцов.Россия только 
вступает на путь создания банков стволовых клеток. Поскольку в стране нет (и не было) регистра доноров костного мозга, сегодня предпочтение следует 
отдавать наиболее перспективному направлению — созданиюрегистра пуповинной крови. Финансирование  подобного  проекта  должноосуществляться 
государством и контролироваться  Минздравсоцразвития  РФ.
На первых порах работа в этом направлении может осуществляться с привлечением уже существующих и заново создаваемых  коммерческих  банков  СК,
которые в России, как и во всем мире,развиваются успешнее. Использованиеунифицированных и сертифицированных технологий выделения клеток позволило  
бы  в  короткие  сроки  восполнить  существующий  дефицит  в  материале для трансплантации, который досих пор приходится приобретать за рубежом.
ИССЛЕДОВАНИЯ                       КЛЕТОЧНЫХ ТЕХНОЛОГИЙУспехи исследований и технологические решения в области клеточных технологий могут оказаться 
столь значимыми, что их можно отнести к разряду«критических». Отставание в этой области может привести к потерям в социальном  и  экономическом  
развитии,  вобеспечении безопасного и устойчивого развития страны. Понимая перспективы данных технологий, ряд стран ужесегодня концентрирует усилия 
на этихнаправлениях. Так, Германия и Великобритания оспаривают звание ведущейбиотехнологической страны Европы. Вэтих странах выделяются 
значительныецелевые средства на данные исследования.  В  Англии,  кроме  того,  приняточрезвычайно  либеральное  законодательство,  позволяющее  
проводить  научные исследования фактически без какихлибо ограничений. Как следствие,ряд ведущих ученых из США переехалиработать в Англию. Речь идет 
об отсутствии ограничений на научные исследования.  Любые  клинические  работынаходятся под строжайшим контролем.К  настоящему  времени  известно  
несколько  форм  стволовых  клеток:  эмбриональная стволовая клетка (из бластоцисты, ЭСК), стволовая клетка эмбриональных тканей (фетальные СК, ФСК)
и стволовая клетка дифференцированных тканей (соматические СК, СКК) организма  (кровь,  костный  мозг,  кожа,мышечная и жировая ткани).
Эмбриональные  стволовые  клетки  —потенциальный источник для получения  любых  специализированных  клеток,  тканей  и  органов,  
биологическаяоснова  терапевтического  клонирования.  Полученные  линии  эмбриональных стволовых клеток человека могутбыть дифференцированы в любую 
необходимую ткань — нервную, костную,мышечную или эндокринную.Однако  имеется  ряд  серьезных  аргументов против использования эмбриональных  
стволовых  клеток  в  лечениизаболеваний  и  повреждений  тканей.Прежде  всего,  это  иммунологическаянесовместимость клеток, пересаживаемых 
реципиенту. Несмотря на тщательный подбор донора и реципиента поантигенам  главного  комплекса  гистосовместимости, а также успехи 
иммуносупрессивной  терапии,  вероятностьиммунологического отторжения крайне велика.В настоящее время ученые предлагаютбольшой набор 
генноинженерных манипуляций,  способных  изменить  иммунные  характеристики  эмбриональных стволовых клеток и снизить рискразвития  реакции  
«трансплантат  против хозяина». Однако подобные манипуляции не являются рутинными и немогут обеспечить полную безопасностькаждого пациента. Риск 
появления генетических мутаций при генноинженерных манипуляциях вполне реален.Не исключено, что эти мутации будетсложно определить до 
трансплантации.В качестве альтернативы этому подходупредлагается использовать «терапевтическое  клонирование».  В  этом  случаегенетическая  
информация  стволовойклетки могла бы быть заменена генетической  информацией  от  пациента,  врезультате чего продуцирующиеся эмбриональные копии 
создают «клон» пациента. Подобный клон может быть источником стволовых клеток для трансплантации.  Именно  эти  технологиипризваны 
революционизировать нашебудущее, именно они привлекают всеобщее внимание. Хотя в данной области масса нерешенных научных, технологических и 
медицинских проблем, сгуманистических позиций все этические проблемы сводятся к вопросам добровольного донорства.Однако результаты опытов по 
клонированию на животных, полученные в ведущих лабораториях, показывают, что втаких «терапевтических» клонах возникает  высокая  степень  
ненормальностей,  делающих  невозможным  их  использование для лечения.Постнатальные  тканеспецифическиестволовые клетки, находящиеся в каждой 
ткани или органе взрослого организма, — еще одно направление создания новых технологических решений иметодов  лечения.  Спектр  стволовых 
тканеспецифических клеток в организме широк. Фактически для каждого органа или каждой ткани существует свойрегенераторный компартмент, в котором и 
присутствуют стволовые тканеспецифические клетки. Сегодня известны клеткипредшественники для печени и поджелудочной железы, кожи, кости, хряща, 
нейронов, сетчатки глаза ит.д. Другое дело, что далеко не всегдаимеется  возможность  выделения  итрансплантации  этих  клеток  с  
цельювосстановления структур или функцийоргана  или  тканей.  Однако  работы  вданной области, укладывающиеся в понятие «регенераторная медицина», 
могут привести к значительным результатам.  Эти  подходы  лишены  моральноэтических  проблем,  поскольку  речьидет  о  клетках  взрослого  
организма.Методы биотехнологии и тканевой инженерии  уже  сегодня  позволяют  восстанавливать  кожу  и  уретру,  мочевойпузырь, роговицу, кость, 
гортань и т.д.Очевидны научные, этические и политические преимущества использованиясоматических стволовых клеток вместоэмбриональных стволовых 
клеток. Соматические стволовые клетки получаютиз  ткани  самого  пациента,  поэтомупроблемы  иммунологического  отторжения не возникает. Стволовые 
клеткииз  дифференцированных  тканей  невызывают  образования  тератом.  Терапевтическое использование соматических стволовых клеток самого 
пациентане ставит серьезных этических вопросов и не вызывает, в отличие от применения эмбриональных стволовых клеток,  горячих  политических  
дебатов.Однако существует проблема, затрудняющая  использование  соматическихстволовых  клеток.  Они,  в  отличие  отэмбриональных стволовых 
клеток, плохо растут в культуре, стремясь дифференцироваться в зрелые клетки той ткани, из которой они первоначально выделены, и ограничены к 
дифференцировке в любые другие клеточные типы.Несмотря на многочисленные публикации, пока не существует достаточныхзнаний о том, как длительно 
поддерживать  и  коммитировать  соматическиестволовые  клетки  из  дифференцированных тканей в зрелые клетки любыхдругих тканей. В связи с этим 
эмбриональные стволовые клетки кажутся более привлекательными, поскольку доказана их способность (в эмбриональноммикроокружении)  генерировать  
всеклеточные типы. Одним из видимых вариантов решения этой проблемы является получение стволовых клеток из пуповинной крови новорожденных и 
иххранение  в  банках  стволовых  клеток.Число кроветворных стволовых клетокв пуповинной крови гораздо выше, чемв крови взрослого человека, и эти 
клетки обладают более высоким пролиферативным и дифференцировочным потенциалом.Кроме  того,  если  дифференцировочный  потенциал  соматических  
стволовых клеток низок, то «терапевтическийпотенциал» этих клеток не ограничен.Пациенту не требуется одновременного замещения всех тканей. Если у 
пациента с заболеванием сердца для реконструкции сердечной мышцы используют стволовые клетки сердечной мышцы, не способные к дифференцировкев  
клетки  печени  или  почек,  то  этотфакт  не  представляет  серьезной  проблемы для пациента.В настоящее время опубликованы экспериментальные  
медицинские  протоколы по успешному применению соматических стволовых клеток у больных срассеянным склерозом, болезнью Паркинсона, инфаркту 
миокарда. FDA разрешила проведение I стадии клинических испытаний в ряде клиник США.РЕГУЛИРОВАНИЕ НЕИЗБЕЖНОБыстрая коммерциализация 
фундаментальных  исследований  стволовых  клеток создала ажиотажный спрос на клеточные технологии в медицине и косметологии. Это привело к 
бесконтрольному использованию доморощенных технологий и клеток неизвестного происхождения учреждениями и «специалистами», плохо представляющими, 
что такое трансплантология. Отсутствие законодательной базы позволяет фактически проводить «эксперименты» на людях.Фундаментальные исследования, 
создающие  базу  для  цивилизованного  использования  клеточных  технологий,проводятся лишь небольшими научными  группами  в  ряде  вузов,  
институтовРАН  и  РАМН  без  серьезной  государственной поддержки.В нашей стране, на фоне незначительного  объема  научных  исследований,  
используются многочисленные неконтролируемые и нелицензированные клеточные технологии для лечения любых заболеваний  за  деньги  пациентов.  
Приэтом обращает на себя внимание коммерческая привлекательность применения клеточных технологий (табл. 1).Такие клиники нередко применяют 
эмбриональные или фетальные клетки, выделяемые из абортивного материала, изтканей мертворожденных плодов. Выделение, культивирование и 
трансплантация фетальных клеток не требует больших затрат, сложных научных и технологических решений или высококвалифицированного персонала. 
Поэтому сегодня в условиях, когда в стране данныйвид материала легко доступен, эти клетки широко применяются без всяких разрешений  и  
предварительных  испытаний на коммерческой основе в огромном числе клиник, фирм и даже институтов.Во всем мире данный тип клеток достаточно изучен 
и проверен. Поэтому можно уверенно утверждать, что использование этого типа клеток, кроме моральноэтических  проблем  и  издержек,  недает никаких 
иных результатов. Сегоднянет болезней, которые могли бы бытьустранены с помощью этих клеток. Этосамый главный вывод, который позволяет  критически  
оценивать  этот  подход,способный  только  дискредитироватьостальные более перспективные и позитивные направления. Кроме того, применение термина 
«стволовые клетки» поотношению  к  клеткам  из  абортивногоматериала или тканей и органов плодовдезориентирует  медиков  и  специалистов, не 
достаточно искушенных в этойспециальной  области.  К  сожалению,данный тип клеток наиболее распространен в России и странах ближнего зарубежья.В  
заключение  хотелось  бы  подчеркнуть, что в настоящее время не существует разработанных методов использования стволовых клеток в терапевтических 
целях. Все проводимые исследования с применением стволовых клетокносят  предварительный  экспериментальный характер и их результаты неразрешены для 
клинического применения. По данным FDA широкое использование стволовых клеток в клинической практике можно ожидать не ранеечем через 5 лет.
Поскольку клеточные технологии будутмедицинскими, то и отвечать они должны критериям, предъявляемым к медицинской  технологии:  безопасность  
иэффективность.  Конечно,  следует  учитывать  массу  нюансов,  присущих  использованию клеток, но общие принципы, применяемые к медицинским 
технологиям, должны быть сохранены. Проблемой является стандартизация и обеспечение биобезопасности трансплантата, а это тесно связано с правовой 
базойразвития и применения клеточных технологий. Специфика клеточных трансплантатов значительна, но и эти вопросы могут быть решены в рамках 
действующих принципов. Тем более что определенные наработки в этом направленииуже имеются.Разработка  и  применение  клеточныхтехнологий в странах 
ЕС является однимиз  новых  направлений  нормативногорегулирования. В ЕС действует директива 2004/23/ЕС, в которой установленыстандарты качества 
забора, обработки иконтроля человеческих тканей и клеток.В зависимости от целей (исследовательская  или  терапевтическая),  предусмотрены различные 
требования к информированному согласию пациентов. Подчеркнута обязательность этической экспертизы.В ноябре 2005 г. в Совете ЕС был представлен 
проект директивы о лекарственных средствах для новых медицинскихтехнологий, включающих продукты тканевой инженерии, генные терапевтические  методы  
и  средства,  соматическиеклеточные терапевтические средства.Утверждение этой Директивы ожидаетсяв середине 2007 г., через 4 мес. она вступит в 
силу. Для клеточных технологий,разрешенных к применению, устанавливается срок их перерегистрации в соответствии с новыми правилами — 2 года.
Следующим своим шагом Совет ЕС планирует детальную разработку технических требований для продуктов тканевойинженерии из аутологичных клеток.
Очевидно, само время требует развитияклеточных технологий на благо пациентов, и следовательно, необходимо обеспечить правовой статус как разработок 
вэтой области, так и медицинской практической деятельности.